%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{PoC: De ontwikkeling van een SDK voor stoornissen bij kleuren zien in meerdere Android apps van een softwarebedrijf.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Jasper Haegeman}
\email{jasper.haegeman@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{J. Leirens (Bakeronline, \href{mailto:jens@bakeronline.com}{jens@bakeronline.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Scheme, World Wide Web, $\lambda$-calculus}

\begin{document}

\begin{abstract}
 Toegankelijkheid in digitale omgevingen speelt een cruciale rol in het bevorderen van gelijke 
 toegang, vooral voor gebruikers met stoornissen bij het kleurenzien. Het doel is om een flexibele 
 en schaalbare oplossing te creëren die kleur blindvriendelijke functionaliteiten zoals kleurfilters,
 contrastverhoging, verbeterde kleurpaletten biedt en eenvoudig kan worden geïntegreerd in 
 bestaande apps. Kleurenblindheid treft wereldwijd miljoenen mensen, maar veel digitale platforms
 en apps houden onvoldoende rekening met de behoeften van gebruikers die kleurblind zijn. 
 Dit kan de interactie van deze mensen met de apps bemoeilijken, wat leidt tot uitsluiting en 
 een slechte gebruikerservaring. De Proof-of-Concept wordt getest binnen een softwarebedrijf dat 
 meerdere Android apps ontwikkelt. Gedurende veertien weken worden de apps aangepast met de SDK, 
 waarna de effectiviteit wordt gemeten. De effectiviteit wordt beoordeeld door feedback van 
 5 kleurenblinden en 5 niet-kleurenblinde testers die de apps evalueren op visuele toegankelijkheid 
 en gebruiksvriendelijkheid. Daarnaast wordt de gebruikerservaring gemeten met taakprestatie 
 beoordelingen, waarbij de snelheid en nauwkeurigheid van de interactie worden geregistreerd. 
 Toegankelijkheidsmetingen worden uitgevoerd met de Google Accessibility Scanner en handmatige 
 controles volgens de WCAG-richtlijnen om de naleving van toegankelijkheidsnormen te evalueren. 
 De verwachting is dat de SDK leidt tot een aanzienlijke verbetering van de toegankelijkheid van 
 de apps, met meer gebruiksvriendelijke en inclusieve functies. Bovendien wordt verwacht dat de 
 SDK zich eenvoudig laat integreren in bestaande app structuren, waardoor bedrijven snel 
 kleurenblindvriendelijke functies kunnen implementeren zonder de app-architectuur ingrijpend 
 te veranderen. Concluderend benadrukt dit onderzoek dat het ontwikkelen van een SDK niet alleen 
 haalbaar is, maar ook essentieel voor het verbeteren van de digitale toegankelijkheid van 
 mobiele apps. Het biedt bedrijven de mogelijkheid om een bredere gebruikersgroep te bedienen, 
 wat bijdraagt aan digitale inclusie binnen de tech-industrie.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}